# Justificación consulta pública


Con la finalidad de impulsar en Andalucía la disponibilidad de redes y servicios de telecomunicaciones de última generación en los próximos años, así como el resto de los objetivos de las estrategias europeas y nacionales en materia de banda ancha, la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo de la Junta de Andalucía ha elaborado la Estrategia de Infraestructuras de Telecomunicaciones de Andalucía 2020 (ESITA 2020). En el marco definido por dicha Estrategia, se lanza la línea de trabajo Despliegue de Infraestructuras para redes rápidas y ultrarrápidas, dentro de la cual se enmarcan las actuaciones “Despliegue FTTx en Andalucía” y “Realización de experiencias piloto en Andalucía”.Para el desarrollo de esta línea de trabajo, y como paso previo, se hace fundamental el análisis detallado de la situación de partida de nuestra región en materia de infraestructuras de telecomunicaciones y en concreto de la presencia de servicios de banda ancha rápida y ultrarrápida. Con este objetivo y tomando como base los artículos 10 y 35 de la Ley 9/2014, de 9 de mayo, General de Telecomunicaciones, la Junta de Andalucía a través de la Consejería de Economía, Innovación, Ciencia y Empleo (CEICE), solicitó el pasado mes de octubre a la Secretaría de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Información (SETSI), como Autoridad Nacional de Reglamentación, la información de coberturas poblacionales actuales y previstas (dentro de un plazo máximo de 3 años) de los servicios de banda ancha rápida y ultrarrápida en todas las entidades de población de Andalucía.Como respuesta a esta solicitud, se han recibido de la SETSI los porcentajes de cobertura poblacional de cada uno de los servicios solicitados, pero a nivel de municipio, no de entidad poblacional como se solicitaba. Este detalle resulta de vital importancia, ya que la planificación de actuaciones que se pretende llevar a cabo requiere el conocimiento de la situación en cada entidad de población, y cualquier suposición que pueda ser adoptada para inferir la cobertura de un determinado servicio en una entidad de población a partir del dato de cobertura del municipio al completo, puede suponer un falseamiento de la realidad que provoque errores en la planificación y por tanto un uso inadecuado de los recursos. Sin disponer de esta información resulta imposible realizar un análisis en profundidad de la situación de partida e identificar las actuaciones más idóneas que permitan conducir a Andalucía a la consecución de los objetivos de la Agenda Digital para España, por lo que consideramos oportuno proceder a la realización de una consulta pública que permita aportar la información necesaria a los operadores de comunicaciones electrónicas con presencia en Andalucía.Esta consulta pública nos permitirá seguir los pasos establecidos por las Directrices Europeas (2013/C 25/01), identificando de las zonas de competencia NGA a partir de la situación en la que se encuentra la provisión de los servicios actualmente en cada una de las entidades de población de Andalucía. En este mismo sentido, las directrices indican la necesidad de realizar una consulta pública sobre las actuaciones a desarrollar para el impulso de la banda ancha rápida y ultrarrápida. De este modo, se podrá tener la certeza de que las actuaciones que se planifiquen finalmente estén destinadas a zonas blancas corroboradas por el sector. 